% 医宗金鉴 Main

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name= {第,卷},
	part/number={\chinese{part}},
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\noindent\bfseries\zihao{4}}

\title{\heiti\zihao{0} 医宗金鉴}
\author{吴谦}
\date{清 - 公元 1742 年}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\tableofcontents
	
	\frontmatter
	
	\chapter{前言}
	
	《医宗金鉴》，医学丛书。清乾隆年间由政府组织编写的大型医学丛书，刊于1742年。乾隆四年由太医吴谦负责编修的一部医学教科书。
	
	《医宗金鉴》这个名字也是由乾隆皇帝钦定的。《医宗金鉴》被《四库全书》收入，在《四库全书总目提要》中对《医宗金鉴》有很高的评价。自成书以来，这部御制钦定的太医院教科书就被一再的翻刻重印，广为流传。公元1739年，乾隆皇帝诏令太医院右院判吴谦主持编纂一套大型的医学丛书。吴谦，字六吉，安徽歙县人，他是清朝雍正、乾隆年间的名医。吴谦奉旨后，下令征集全国的各种新旧医书，并挑选了精通医学兼通文理的70多位官员共同编修。历时三年的时间，终于编辑完成。《医宗金鉴》全书共分卷，是我国综合性中医医书中比较完善而又简要的一种。全书采集了上自春秋战国，下至明清时期历代医书的精华。图、说、方、论俱备，并附有歌诀，便于记诵，尤其切合临床实用。流传极为广泛。
	
	全书采辑自《内经》至清代诸家医书，“分门聚类、删其驳杂，采其精粹，发其余蕴，补其未备”。内容有：《订正仲景全书伤寒论注》、《金匮要略注》、《四诊心法要诀》、《运气要诀》、《伤寒心法要诀》、《杂病心法要诀》、《妇科心法要诀》、《幼科杂病心法要诀》、《痘疹心法要诀》、《种痘心法要旨》、《外科心法要诀》、《眼科心法要诀》、《刺灸心法要诀》、《正骨心法要旨》。全书内容丰富完备，叙述较系统扼要。其中《伤寒》、《金匮》部分除对原文订正并予注释外，还征引了清以前伤寒各家的论述。各科心法要诀，以歌诀体概括疾病诸证的辨证施治，全面而系统，准确而精辟。切于实际，易学易用。本书刊行后深受读者的欢迎，流传颇广，成为学习中医的重要读物。
	
	1956年人民卫生出版社出版影印本，1963年出排印本，对全书作了校勘，并改编目录，附加索引。现存内府稿本、初刻本等十余种清刻本及多种石印本、铅印本等。1979年再予校点出版。
			
	清初，天花流行，危及宫廷，特别顺治皇帝死于天花，宫廷十分紧张，康熙亦曾感染天花，幸得隔离治疗保全了性命，也正因为康熙曾因天花获得免疫而得继承帝位。因此，他在位时十分重视痘疹一科与种痘术之推广。乾隆即位后，发扬康雍两朝重视医学之余风，接受太医院院使等鉴于古医书“词奥难明”“传写错讹”，自晋以下“医书甚夥”，“或博而不精，或杂 而不一，间有自相抵牾”的奏折，请求发内府医书，并征天下秘籍“分门别类，删其驳杂，采其精粹，发其余蕴，补其未备”。乾隆于四年(1739)诏令供奉内廷御医，太医院右院判吴谦， 与康雍乾三朝御医、院使刘裕铎，共同领衔编纂医书，由吴谦与刘裕铎任总纂修官，其下有纂 修官  14人，副纂修官12人，校阅官10人，收掌官(书稿保官)2人，誊录官23人，以及画家等组成编纂班子。
	
	所有参与编纂的御医等，都是按照清府批文“令太医院堂官并吴谦、刘裕铎等将平日真知灼见、精通医学兼通文理之人，保举选派”而组成的。若太医院合格人员不足者，“令翰林院……查派”，“选取字，画好者以备誊录。如不敷用，照例行文国子监……秉公考试，务择字画端楷，咨送本馆以凭选取”可见对所有编纂、绘画、誊录人员都是经过严格选择或经考 试后择优录用的。
	
	《医宗金鉴》经过三年时间完成，共90卷，15个分册。即伤寒17卷、金匮8卷，名医方论8卷，四诊1卷，运气1卷，伤寒心法3卷，杂病心法5卷，妇科心法6卷，幼科心法6卷，痘疹心法4卷，种痘心法1卷，外科心法16卷，眼科心法2卷，针灸心法8卷，正骨心法4卷。
	
	该书特点：图、说、方、论俱备，歌诀助诵。细读之有着十分明显的时代性，适应18世纪中国疾病谱。例如：公元17-18世纪，康熙、乾隆由于天花危害甚大，对太医院压力更大，因此，太医院在分科设置上也有明显的反映，如将痘疹作为一科从幼科中分出来，在《医宗金鉴》中也单独成册，特别还将《种痘心法》作为一卷与幼科心法并列，可见对天花一病的专门研究与防治得到了高度重视，促成幼科被分解为三科。由于接种人痘的推广与普及，天花之危害明显降低，太医院又将痘疹一科合并回幼科。另外，还有对正骨一科整理提高也十分明显 ，通过《医宗金鉴》的编纂，使中国历代相传的正骨理论与技术更加系统，更将宫廷上驷院绰班 (正骨) 处的丰富经验融为一体，使太医院正骨科与上驷院绰班处合并一处，理论与技术均得到提高。
	
	编纂完成后，乾隆看后十分满意，赐书名为《医宗金鉴》，正式确定该书名为《御纂医宗金鉴》，于1742年，以武英殿聚珍本与尊经阁刻本印行，在全国推广，影响巨大。1749 年即被定为太医院医学教育的教科书，“使为师者必由是而教，为弟子者必由是而学”。
	
	社会影响
	
	《医宗金鉴》逐步成为全国医学教学的必读书、准绳。由于广泛之需求，政府与商家刻本印刷十分频繁，至今其版本流传已有50余家，平均4-5年即有一次版本问世。这既是由于该书内容的丰富简约，深受读者喜爱。同时，乾隆皇帝给予的高度评价与肯定，也助了有意义的一臂之力。
	
	\chapter{序一}
	\chapter{序一}
	
	\mainmatter
	\part{}
	\chapter{上古天真论}
	
	\begin{yuanwen}
		昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。
	\end{yuanwen}

\end{document}