%-*- coding: UTF-8 -*-
% 五十二病方

\documentclass{ctexbook}

\title{五十二病方}
\author{佚名}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\chapter{前言}
	
	《 马王堆帛书五十二病方》，医方著作，约成书于战国时期，作者失考。1973年出土于湖南长沙马王堆三号汉墓之帛书，是马王堆三号汉墓出土医书中内容最丰富的一种，原无书名，因其目录列有52种病名，且在这些病名之后有“凡五十二”字样，所以整理者据此而给该书命名。是我国现存最早的医方著作。
	
	成书年代约为公元前168年以前。
	 
	《 五十二病方》 帛书现藏湖南省博物馆，马王堆汉墓帛书整理小组所编《 五十二病方》于1979 年由文物出版社出版。
	
	《 五十二病方》现存15000余字，全书分52题（实质上包括100多种疾病），每题都是治疗一类疾病的方法，少则一方、二方，多则20余方。现存医方总数283个，原数应在300个左右，有少部分已残缺了。书中提到的病名现存的有103个，所治包括内、外、妇、儿、五官各科疾病，所载尤以外科病所占比重为大，包括了外伤、动物咬伤、伤痉（破伤风）、痈疽、溃烂、肿瘤、皮肤病和肛肠病。内科疾病有癫痫、疟疾、食病、癃病、痉病、淋病及寄生虫病等；儿科疾病包括癫痫、瘈疭等；此外还涉及了产科病、眼科病等。书中对某些病症的认识，已达到相当的水平。如书中形象地描述了冥病（麻风病）的症状如螟虫啮穿植物内心，其所发无定处，或在鼻，或在口旁，或在齿龈，或在手指，使人鼻缺、指断。反映出当时对这种疾病的发病特点和症状的认识已较为深刻。又如，书中关于“伤痉，痉者，伤，风入伤，身信（伸）而不能诎（屈）”；“伤而颈（痉）者……其病甚弗能饮者，强启其口，为灌之”的记载，清楚地描述了痉病（ 破伤风）的两个主要症状枣角弓反张和牙关紧闭。这些记述不仅在中国医学史上是最早的，而且都已被现代医学所证实。 
	
	《 五十二病方》 对药物学、方剂学亦有一定贡献，书中收载药物247种，有草、谷、菜、木、果等植物药，也有兽、禽、鱼、虫等动物药，还有雄黄、水银等矿物药。其中有半数为《 神农本草经》 所不载。书中很多药物的功效和适应症都与后世医药文献和临床实践相吻合。书中还记载了有关药物的采集、收藏方法等，反映了西汉以前药物学的发展。
	
	在处方用药方面，则已初步运用辨证论治原则。《五十二病方》 所载治法多种多样，除了内服汤药之外，尤以外治法最为突出。有敷贴法、药浴法、烟熏或蒸气熏法、熨法、砭法、灸法、按摩法、角法（ 火罐疗法）等。治疗手段多样化，也是医药水平提高的标志之一。
	
	《 五十二病方》 所记载的方剂大多是由二味以上药物组成的复方。例如治“疽”病方中，有白敛、黄芪、芍药、桂、姜、椒、茱萸七味药。根据疽病的不同类型，调整主药的剂量，提出“骨疽倍白敛，肉疽倍黄芪，肾疽倍芍药”，体现了早期的辨证论治思想。据对书中283首医方的药物配伍、剂型、方剂用法的分析，认为该书已初具方剂学的基本内容，反映了有理论指导、有实践意义的方剂学体系在先秦已初步形成。《五十二病方》中记载的方剂虽仅明确提及丸剂，但实际上已根据疾病的情况及病人的体质，分别使用了丸、饼、曲、酒、油膏、药浆、汤、散等多种剂型，并对方剂的煎煮法、服药时间、次数、禁忌等作了一定的记载。
	
	《 五十二病方》 书中除外用内服法外，尚有灸、砭、熨、薰等多种外治法。书中有关创伤的16种疗法（止血、镇痛、清创、消毒、包扎等）以及烧灼结扎术、结扎摘除术、瘘管清除术等痔疮手术的记载，反映了当时先进的外科技术。
	
	《 五十二病方》 的出土，填补了《内经》以来我国未有临床医学著作的空白。
		
	《 五十二病方》 保存着远古时期传流下来的若干方药，是古代劳动人民长期与疾病斗争积累起来的宝贵经验。书中对一种疾病有不同的疗法，同一种药物有不同的名称，甚至一个字的写法前后不统一，又如不少的方后注明"尝试"，"已验"，"令"（即善）字样，充分证明是劳动人民群众经实践而积累成的，充分反映了西汉以前我国医药学的发展情况。
	
	使用的药物虽然比较简单，但也有药名247个，大约是《神农本草经》的三分之二，可是有一半是《神农本草经》中所未见的，有些药物用了很古老的名称，如“答”就是小豆，还有“啻牛”已不知为何物。对于方剂也是由单味药到药物的配伍使用，全书283方中，除祝由方31方，残缺不可辩认者46方，纯属灸法，熨法，不用药物者9方，其余197方中用单味药78方，两味上者119方，从这里可以看出，先秦时期以一二味药物组成方剂为多见。此时中药理论刚刚产生，正在由单味药应用向多味药配伍的过渡。
	
	与现存中医经典著作《黄帝内经》对照，可以发现《五十二病方》在医学理论和实践方面有着更为原始、古朴的特色，还看不出《内经》中已经出现的五行学说的痕迹，阴阳学说也几乎没有反映，难得提到脏腑，没有各个腧穴（即穴位）的名称，只提到过“泰阴”、“泰阳”两个脉名，书中的治疗方法有灸法、砭法而没有针法。

	\chapter{卷之一}
	\section{医学源流第一}
\end{document}	